%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{22/04/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 6 --- bis}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Placer des points --- 8 points]~
  On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0,0) grid (10,8);
      \coordinate (A) at (1,5);
      \coordinate (B) at (5,3);
      \coordinate (C) at (4,7);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
      \coordinate (J) at ($.5*(B)+.5*(C)$);
      \coordinate (K) at ($(B)+(J)-(A)$);
      \coordinate (D) at ($1.5*(B)-.5*(C)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[above left]{$C$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;

      %\draw (I) node{$\bullet$} node[above left]{$I$};
      %\draw (J) node{$\bullet$} node[above left]{$J$};
      %\draw (K) node{$\bullet$} node[above left]{$K$};
      %\draw (D) node{$\bullet$} node[above left]{$D$};
      %\draw[dashed] (A) -- (C) -- (K) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  On nomme $J$ le milieu de $\left[ BC \right]$, et on définit $K$ et $D$ tels que 
  $\vecteur{JK}=\vecteur{AB}$ et
  $\vecteur{AD}=\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}$.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Placer les points $J$, $K$, $D$ sur le graphique ci-dessus.
        \item Conjecturer la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la relation entre $\vecteur{CJ}$ et $\vecteur{CB}$ ? Justifier.
        \item Montrer que $\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}=\vecteur{CK}$.
        \item En déduire la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Fonctions affines --- 10 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction affine $f:x\mapsto 3x-5$.
      \begin{enumerate}
        \item Dresser son tableau de signes.
        \item Sans calcul, dire si $f(104)$ est positif ou négatif.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer l'équation d'une fonction affine telle que $g\left( 2 \right)=2$ et $g\left( 10 \right)=4$.
\item On considère la fonction affine $h:x\mapsto-2x+1$.
  \begin{enumerate}
    \item Dresser le tableau de variations de $h$.
    \item Calculer $h(0)$ puis, sans faire de nouveaux calculs, déterminer le signe de $h(2016)$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Signe et Variations --- 2 points]
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-4, -2, 1, 5}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Proposer un tableau de variations compatible avec ce tableau de signes.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 1 points]
  Sur un graphique, tracer les représentants de trois vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$, $\vecteur{w}$ tels que :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $\norme{\vecteur{u}+\vecteur{v}}=\norme{\vecteur{u}}+\norme{\vecteur{v}}$ ;
    \item $\norme{\vecteur{u}+\vecteur{w}}\neq\norme{\vecteur{u}}+\norme{\vecteur{w}}$.
  \end{itemize}
\end{exercice}
\end{document}
